**阿斯蘭·薩拉**（Athrun
Zala）為[日本電視動畫](../Page/日本電視動畫.md "wikilink")『[機動戰士鋼彈SEED](../Page/機動戰士鋼彈SEED.md "wikilink")』及『[機動戰士鋼彈SEED
DESTINY](../Page/機動戰士鋼彈SEED_DESTINY.md "wikilink")』中所登場的虛構人物。
日語配音員為[石田彰](../Page/石田彰.md "wikilink")，台灣配音員為[丘台名](../Page/丘台名.md "wikilink")，香港配音員為[鄺樹培](../Page/鄺樹培.md "wikilink")。
[Athrun.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Athrun.jpg "fig:Athrun.jpg")

## 人物资料

  - 人種：第二世代[調整者](../Page/調整者.md "wikilink")
  - 戀人：[卡佳里·尤拉·阿斯哈](../Page/卡佳里·尤拉·阿斯哈.md "wikilink")
  - 生年月日：[C.E.](../Page/宇宙紀元.md "wikilink")55年10月29日
  - 星座：[天蠍座](../Page/天蠍座.md "wikilink")
  - 血型：O型
  - 年齢：16歳→18歳
  - 身高：170 cm→174 cm
  - 體重：63 kg→60 kg
  - 髮色：藍
  - 虹膜：祖母綠
  - 興趣：電子工作
  - 好友：[煌·大和](../Page/煌·大和.md "wikilink")
  - 最終階級（C.E.73年彌賽亞攻防戰終戰後）：[歐普聯合首長國國防軍統合參謀本部所屬一等陸佐](../Page/歐普.md "wikilink")→准將（安魂曲攻防戰後）\[1\]。
  - 父：[派屈克·薩拉](../Page/派屈克·薩拉.md "wikilink")
  - 母：蕾諾雅·薩拉

## 經歷

### SEED

阿斯兰·萨拉是一名生活在殖民卫星群[P.L.A.N.T的](../Page/P.L.A.N.T.md "wikilink")[调整者](../Page/调整者_\(GUNDAM\).md "wikilink")。他的父亲[派屈克·萨拉是P](../Page/派屈克·萨拉.md "wikilink").L.A.N.T的著名政治家（後來成為議長）。童年时代在[月球居住时](../Page/月球.md "wikilink")，阿斯兰在月球上的學校与[煌·大和成为好友](../Page/煌·大和.md "wikilink")。[C.E.](../Page/C.E..md "wikilink")70年，阿斯兰的母亲蕾诺雅·萨拉死于[地球联合军造成的惨案](../Page/地球联合.md "wikilink")[血染情人节事件](../Page/血染情人节.md "wikilink")。母亲去世后，阿斯兰加入P.L.A.N.T的武装部隊[扎夫特](../Page/扎夫特.md "wikilink")，成为[拉烏·鲁·克鲁泽领导下的特殊任务部队中的一名红衣精英](../Page/拉烏·鲁·克鲁泽.md "wikilink")。在双方家长的安排下，他和P.L.A.N.T议长的女儿[拉克絲·克萊因订婚](../Page/拉克絲·克萊因.md "wikilink")。

C.E.71年，阿斯兰·萨拉参加了克鲁泽指挥的ZAFT抢夺地球联合军最新式[机动战士](../Page/机动战士.md "wikilink")——[X系列的行动](../Page/X系列.md "wikilink")，与其他队员一起潜入了中立国家[歐普的殖民卫星](../Page/歐普.md "wikilink")[海里歐波利斯](../Page/海里歐波利斯_\(Gundam\).md "wikilink")。在行动中，他们给停泊在卫星的地球军战舰[大天使号造成了巨大的人员伤亡](../Page/大天使号.md "wikilink")，然而夺取全部5台MS的作战目标失败了。尽管阿斯兰等人将4台机体开回了ZAFT的战舰，最后一台机体[GAT-X105
攻擊鋼彈却因为阿斯兰幼时好友煌](../Page/GAT-X105_攻擊鋼彈.md "wikilink")·大和的卷入而留在了地球聯合军的大天使号战舰上。在此后克鲁泽队追击大天使号的战斗中，阿斯兰作为夺取的4台MS之一[神盾鋼彈的机师与](../Page/GAT-X303_Aegis.md "wikilink")[煌·大和多次交锋](../Page/煌·大和.md "wikilink")，因此承受了巨大的精神负担，最终克鲁泽队亦未能实现击毁大天使号和攻擊鋼彈的目的。在追击过程中，拉克丝·克莱因因意外登上大天使号，煌·大和为将她交还给P.L.A.N.T而与阿斯兰在宇宙中相见。

返回P.L.A.N.T后，阿斯兰·萨拉受命参加ZAFT的地球降下作战而来到地球，其所搭乘的运输机在印度洋上空被随同大天使号行进的歐普首长国公主[卡嘉里·尤拉·阿斯哈驾驶的](../Page/卡嘉里·尤拉·阿斯哈.md "wikilink")[空中霸者战斗机击落](../Page/空中霸者.md "wikilink")。阿斯兰·萨拉操纵神盾鋼彈降落于一座荒岛，与因[战机中彈而迫降的卡嘉莉相遇](../Page/FX-550_Skygrasper.md "wikilink")。

阿斯兰与煌·大和在地球上再次发生了战斗。阿斯兰必须完成任务，而煌则对保护大天使号战舰有强烈的信念。因为同伴[尼可·阿瑪菲被基拉殺死](../Page/尼可·阿瑪菲.md "wikilink")，阿斯兰陷入狂怒，并引发了他的[SEED能力](../Page/SEED能力.md "wikilink")。並用[自爆的方式摧毁了煌的攻擊鋼彈](../Page/自爆.md "wikilink")。阿斯兰本人在爆炸前脱离机体后落入海中，后被随卡嘉里赶来的歐普人员在沙滩上发现，并交还给ZAFT。煌则被所有人判定为MIA（戰鬥中失蹤，一般視同陣亡），然而他实际上由路過的廢物回收商羅·裘爾發現並交給拉克丝·克莱因的导师[馬爾奇歐送到殖民卫星进行治疗并痊愈](../Page/玛尔基奥导师.md "wikilink")。

返回P.L.A.N.T的阿斯兰惊讶地得知，ZAFT根据夺取的地球聯合军MS所开发出的最先进机体[ZGMF-X10A
Freedom已被得到拉克丝帮助的煌夺走](../Page/ZGMF-X10A_Freedom.md "wikilink")。他受父親派屈克·薩拉之命驾驶另一台最新式MS
[ZGMF-X09A
Justice設法追回](../Page/ZGMF-X09A_Justice.md "wikilink")（或擊毀）自由鋼彈。在离开卫星前，他与已经被宣布为叛国者的拉克丝短暂会面，后者使他对战争合理性的信念产生了动摇。来到地球后，阿斯兰在被地球联合军大规模进攻的歐普发现了驾驶着自由鋼彈的煌·大和。当煌被地球军的3台先进MS围攻时，阿斯兰驾驶正义鋼彈支援了他。在两人再度会面后，他们一致认为这场血腥的战争理应结束。虽然没有作出承诺，阿斯兰与煌合力在歐普陷落时（卡嘉里的父親在此次戰役中隨軍事設施自爆犧牲）掩护大天使号与载着卡嘉里的歐普军[草薙号战舰前往宇宙](../Page/草薙号.md "wikilink")。

回到宇宙以後返回P.L.A.N.T。在得知父親派屈克·薩拉的戰爭目的－消滅所有的自然人－以後大感驚訝，並且被他動粗所傷及逮捕，日後此事成為了他記憶中不可抹滅的片段。其後先後在克萊因派和煌的協助下逃離P.L.A.N.T。

在[第二次雅金·杜威攻防戰中](../Page/終戰役.md "wikilink")，先攻入雅金·杜威要塞內部，並看見被禮·結城重傷的父親派屈克·薩拉的最後一面。但還是對於父親在死前說下消滅所有的自然人的遺言感到痛心疾首。為了阻止強大殺傷力武器「[創世紀](../Page/創世_\(GUNDAM\).md "wikilink")」朝向地球發射，同時因自己從未真心理解過失去母親以後的父親的負疚感結合在一起，企圖啟動正義鋼彈的自爆裝置並且和正義鋼彈一起自爆以破壞創世紀和自盡。最後趕來的[卡佳里以](../Page/卡嘉莉·尤拉·阿斯哈.md "wikilink")「活着才是戰鬥！」這句話把他從自我毀滅的念頭中拉回來。

### SEED DESTINY

**亞歷士·迪諾**

在SEED第二次雅金·杜威的大戰過後，阿斯蘭藏身在歐普並改名为亞歷士·迪諾（Alex Dino）。C.E.73 SEED
DESTINY時代，歐普代理首長卡嘉里在阿斯蘭的陪同下前往PLANT（P.L.A.N.T）与新任扎夫特議長吉伯特·杜蘭朵（Gilbert
Durandal）談判關於在解放歐普戰役中流出的人力资源事宜。然而在谈判途中竟然发生类似两年前发生的海里歐波利斯机动战士抢夺事件－－三位地球军第二代强化人史汀格·歐格雷（Sting
Oakley），史黛拉·路歇（Stellar Louiser）以及奥爾·尼達（Auel
Nieder）分别从军械库抢走三架新型機動戰士—ZGMF-X24S混沌鋼彈，ZGMF-X88S蓋亞鋼彈以及ZGMF-X31S深淵鋼彈。阿斯蘭为了保护卡嘉里在情急之下乘上量产型ZGMF-1000薩克戰士作戰，可惜被奧爾重創後降落在智慧女神号上寻求掩护。

**真实身份以及尤尼乌斯七号惨剧**

在智慧女神号的走廊上，卡嘉里误喊出阿斯兰真名导致身旁的露娜玛丽亚对阿斯兰的身份起疑，杜蘭朵議長後来在智慧女神号追捕抢夺新型机动战士的母舰‘不明舰一号’时揭发阿斯蘭的真实身份。追击途中碰上一队对血染情人节事件事后心有不甘的调整者[恐怖组织发动的](../Page/恐怖组织.md "wikilink")“毁灭世界”行动。为了阻止惨剧发生，阿斯兰向智慧女神号舰长塔莉雅请缨，协助昔日战友伊薩克以及迪安卡进行粉碎尤尼乌斯七号碎片作业。可惜作业未能完全成功导致碎片陨落地球，并造成巨大伤亡和毁坏。较后，智慧女神号降落在歐普，阿斯兰和卡嘉里在歐普下舰。

**回归扎夫特**

在尤尼乌斯七号惨剧发生后，第二次血染情人节战争正式爆发。为了阻止战争蔓延，阿斯兰只身前往卫星会见吉伯特。临走前阿斯兰将一枚戒指套在卡嘉里手上后离开歐普。到了卫星，阿斯兰在吉伯特的游说之下正式回归扎夫特并被篇入精英部队“忠诚者”（F.A.I.T.H），阿斯兰也被赋以一架拥有变形功能的新型机动战士－－ZGMF-X23S救星鋼彈。乘着救星鋼彈，阿斯兰在寻找智慧女神号时惊闻歐普已加入大西洋联邦，后来从露娜玛丽亚口中证实了结盟事实。在智慧女神号上，阿斯兰成為了在智慧女神号上所有机动战士驾驶员露娜玛丽亚·霍克，飞鸟真以及雷·泽·巴雷尔的战斗指挥官。

在智慧女神号上，阿斯兰成了众女生的焦点。首先是露娜玛丽亚对阿斯兰有崇拜之情，其后是假扮拉克丝的蜜雅·坎贝尔。蜜雅对阿斯兰的死缠烂打让阿斯兰吃了不少苦恼以及极度尴尬，更闹误会险些与露娜翻脸。后来又轮到露娜的妹妹美玲·霍克暗恋阿斯兰。不过由于美玲生性害羞，其心意不甚明显。不久在達達尼爾海峽的會戰中，在大天使号以及自由鋼彈的介入下阿斯兰的新战友海涅被史黛拉杀害。随后在米蕾丽亚的安排下与前战友煌，也是自由鋼彈驾驶员和卡嘉里相遇以便谈判和交换意见。在那次谈判中，阿斯兰和煌意见不和然后闹得不欢而散。那次相遇被露娜玛丽亚在塔莉雅指示下被全程录下。

**滿身是傷的逃離扎夫特，重披歐普戰袍**

阿斯兰在克里特战争中又于煌交战，交战过程救星鋼彈遭到愤怒的煌重創。失去了救星鋼彈的阿斯兰只能眼睁睁看着在“狩獵天使”任务中飞鸟真为了替被煌杀害的史黛拉报仇而以脉冲鋼彈将自由鋼彈击毁。阿斯兰与吉伯特的矛盾正式在军械库引爆。在从蜜雅口中得知吉伯特和雷打算以之前他和煌等人会面的照片污蔑为叛徒以后，劝说蜜雅不果之下阿斯兰在美玲·霍克的协助下逃离卡潘塔利亚基地。在逃离途中阿斯兰奪取的ZGMF-2000古夫烈焰型被真·飛鳥以ZGMF-X42S命运鋼彈击落。

其后阿斯兰和美玲被奇萨卡救起并送往大天使号救治。期间美玲伤愈后照顾阿斯兰。不久在天堂基地陷落后引发第二次血染情人节战争的蓝色宇宙盟组主洛德·吉布列逃到歐普并获得聖蘭家族的隐藏。吉伯特在多次交涉不果后对歐普发起侵略。就当卡嘉里的ORB-01曉鋼彈不敌真·飛鳥的ZGMF-X42S命运鋼彈时，煌驾着ZGMF-X20A攻擊自由鋼彈从天而降，解救了卡嘉里。阿斯兰隨后带伤乘上准备交给他的[ZGMF-X19A
無限正義鋼彈支援煌并与真交战](../Page/ZGMF-X19A_Infinite_Justice.md "wikilink")，最后成功在SEED状态下砍断命运鋼彈的右手腕，但亦令剛癒合到一半的傷口再度裂開。所幸最終完全復原。

**宇宙战场**

洛德·吉布列逃到月球戴达罗斯基地后以“安魂曲”攻击卫星殖民地造成极大人命伤亡。扎夫特隨后在智慧女神号的偷袭下成功催毁戴达罗斯基地并占领“安魂曲”。洛德·吉布列已被证实死亡。在得知吉伯特在上台以来进行一连串拢括民心的动作皆是为“命运计划”的实行而进行铺路的技俩后，阿斯兰和大天使号飞往宇宙。

途中他们停留在哥本尼克斯月面都市收集情报，而阿斯兰连同煌以及拉克丝则到市内逛街。這時他们收到了蜜雅的求救迅息，阿斯兰怀疑是陷阱，但拉克丝还是想与蜜雅会面。

会面时，伏击槍手尝试刺杀拉克丝。虽然阿斯兰成功击毙大部份的狙击者，但蜜雅卻因為帮拉克丝顶了莎拉一枪而身亡。压仰着近乎崩溃的情绪，阿斯兰带着蜜雅的遗体返回大天使号，并举行了葬礼。

**狙击镇魂曲**

随着大西洋联邦以及其他国家不愿参与“命运计划”，亞爾薩赫基地遭受“安魂曲”攻击并被催毁。意识到这个不可忽视的危机，余下的地球军舰队加入“終端機”’以便破坏“安魂曲”以捍卫歐普作为反计划的最终壁垒。在彌賽亞战役时，阿斯兰与现在驾驶脉冲鋼彈的露娜碰个正着，露娜接二连三对阿斯兰发动攻击。阿斯兰在劝说不果下打断脉冲鋼彈的右腿及右手。露娜的恋人真·飛鳥见后大怒，启动SEED能力攻击阿斯兰，阿斯兰亦非等闲之辈，双方斗得难解难分。虽然真已经启动了SEED能力，但是阿斯兰在每个回合都占尽上风，并成功摧毁命运鋼彈的主要近战武器—對舰刀「亞隆戴特」。尽管如此得利，阿斯蘭在交战时还在不断尝试苦劝真回头是岸，并多番追问真对于这次战争的立场。但是思绪极度不稳定的真在阿斯兰多番追问和回忆着惨痛过去的双重压力之下宣告情绪崩溃，场面顿时失控。为了避免造成死伤，露娜强行介入真與阿斯蘭之間，想阻止他们继续戰鬥。但極度混亂的真敌我不分，眼见真已失控和露娜危在旦夕，阿斯蘭当机立断立即启动SEED能力，两个回合便將命運鋼彈雙手、右腳及光之翼尽数摧毁后把真搁浅在月球上。乘着命运鋼彈已经无法构成威胁和露娜无心恋战的空档，阿斯兰以迅雷不及掩耳的速度将智慧女神号同样击落在月球上后直奔“安魂曲”。当时“安魂曲”已如箭在铉，阿斯兰與穆穿过“安魂曲”的陽電子反射器后在“安魂曲”发射前成功将其催毁，让歐普幸免于难。

於特別篇Ⅳ「自由的代價」中最後穿著歐普軍服，推測應該是回到歐普陪伴卡嘉里。

## 其他登場作品

  - 2008年發售的[PS2](../Page/PS2.md "wikilink")
    [PS3](../Page/PS3.md "wikilink")
    [Xbox360遊戲](../Page/Xbox360.md "wikilink")「[GUNDAM無雙2](../Page/GUNDAM無雙2.md "wikilink")」中登場（guest）。
  - 2010年發售的[PS3](../Page/PS3.md "wikilink")
    [Xbox360遊戲](../Page/Xbox360.md "wikilink")「[GUNDAM無雙3](../Page/GUNDAM無雙3.md "wikilink")」中登場（guest）。

## 駕駛機體

  - 主要駕駛機體

<!-- end list -->

  - [GAT-X303 神盾鋼彈](../Page/GAT-X303_Aegis.md "wikilink")
  - [ZGMF-X09A 正義鋼彈](../Page/ZGMF-X09A_Justice.md "wikilink")
  - [ZGMF-X23S 救星鋼彈](../Page/ZGMF-X23S_Saviour.md "wikilink")
  - [ZGMF-X19A 無限正義鋼彈](../Page/ZGMF-X19A_Infinite_Justice.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 其他駕駛機體

<!-- end list -->

  - [ZGMF-1000 薩克戰士](../Page/Zaku_\(Cosmic_Era\)#渣古戰士.md "wikilink")
      - [ZGMF-1000/M
        瞬發型薩克戰士](../Page/Zaku_\(Cosmic_Era\)#瞬發裝備_Blaze_Wizard.md "wikilink")
  - [ZGMF-2000 古夫烈焰型](../Page/ZGMF-2000_Gouf_Ignited.md "wikilink")
  - [AMA-953 巴比](../Page/AMA-953_BABI.md "wikilink")（Comic Bom Bom
    連載漫畫版中所駕駛）
  - [MVF-M11C
    村雨](../Page/MVF-M11C_Murasame.md "wikilink")（遊戲「[超級機器人大戰K](../Page/超級機器人大戰K.md "wikilink")」中所駕駛）

## 參考

[fr:Asran Zala](../Page/fr:Asran_Zala.md "wikilink")

[Category:C.E.人物](../Category/C.E.人物.md "wikilink")
[Category:源自基因工程的虛構角色](../Category/源自基因工程的虛構角色.md "wikilink")

1.  『機動戰士鋼彈SEED完全手冊』同捆特典「角色ID卡」。